%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
%  Fichier : ecriture.tex
%    Modif : sam. 14 sept. 2013 12:45
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\Chapitre{l'histoire de l'écriture}

\section{Intérêt de l'écriture}
L'écriture, c'est un peu mon sujet préféré.
Un gros petit peu en fait.
C'est par la recherche sur l'écriture que j'en suis venu à m'intéresser à tous les autres sujets que j'ai abordés ici.
Pas l'écriture de la langue française, surtout pas la mienne non plus, j'ai une écriture horrible à lire.
N'en parlez pas aux profs qui ont dû me corriger à l'époque, ils en font encore des cauchemars.
Avec l'utilisation d'un ordinateur pour écrire tout ce qui est important, mon écriture ne s'est pas améliorée.
Mais ce sont les autres écritures qui m'ont toujours plus ou moins fascinées, même si je ne m'y suis plongé que tardivement.
Ces gribouillages, sur un mur ou sur une feuille, qui recèlent des secrets réservés aux initiés m'ont fait rêver.
C'est ce sujet qui m'a amené à m'intéresser aux langues, puis à l'antiquité, puis à la préhistoire, puis à l'histoire d'une manière plus globale.

L'écriture n'est pas la plus grosse révolution dans l'histoire de l'humanité, même si j'aurais adoré pouvoir le dire.
Enfin, je pourrais le dire, mais ce ne serait ni vrai, ni ce que je pense.
mais pour moi, c'est quand même la seconde plus grosse révolution dans l'histoire de l'humanité.
Juste après l'agriculture.
Ce qui n'est déjà pas si mal.

L'écriture, c'est quelque chose qui semble naturel.
Dès \numrange{5}{6} ans, un enfant est capable d'apprendre à lire et à écrire en quelques mois.
Mais pourtant, c'est quelque chose qui est apparu très rarement et de façon très récente dans l'histoire de l'humanité.

La seule invention de l'écriture avérée qui fait unanimité est en Mésopotamie vers \Annee{3300} avant JC.
Les Égyptiens ont créé leur système d'écriture plus d'un siècle après en en reprenant l'idée aux Mésopotamiens.
Les Chinois, vers \Annee{1500} ans avant JC ont aussi créé leur système d'écriture.
Cependant, contrairement aux Mésopotamiens, il n'y a pas de trace d'évolution du système.
Il y a une évolution des caractères, mais pas de leur organisation.
Il est possible que les chinois aient inventés leur système d'écriture et que les traces aient été perdues.
Il est aussi possible qu'à l'instar des Égyptiens ils aient empruntés l'idée de l'écriture pour construire leur système.

Les Olmèques, vers 600 avant JC ont aussi créé leurs systèmes d'écritures.
Ils étaient plus isolés que les Chinois, il est peu probable qu'ils aient emprunté l'idée à un autre peuple hors Amérique.

Les autres systèmes d'écriture sont tous dérivés de l'un des trois systèmes précédents.
Donc, l'écriture est apparue à un endroit de façon certaine et à trois endroits au maximum.
Que les Chinois et que les Olmèques aient eu l'idée de leur écriture ou pas ne change pas grand chose à mon propos.
L'écriture n'est pas une chose dont l'idée est naturelle.
Il y a bien sûr beaucoup d'endroits où des signes ont été découverts.
Cependant, ces signes n'ont jamais été assez nombreux pour pouvoir montrer un autre système d'écriture antérieur ou indépendant des trois précédents.

Ils sont restés à l'état de panneaux de signalisation.
Un système d'écriture doit permettre de transcrire n'importe quel idée exprimable de façon orale.
Un système d'écriture implique beaucoup de choses.

Comme c'est l'écriture qui nous fait différencier les peuples historiques des peuples préhistoriques, nous allons commencer par voir l'impact de l'écriture sur notre façon de voir.
Nous verrons ensuite l'impact de l'écriture sur leur façon de voir.

La grande différence entre l'étude de l'\Index{histoire} et l'étude de la \Index{préhistoire} est comme je l'ai dit, l'écriture.
Un peuple historique est un peuple qui savait écrire.
Un peuple préhistorique est un peuple qui ne savait pas écrire.
Un peuple protohistorique est un peuple qui passait de peuple préhistorique à peuple historique.
Je n'aime pas ce terme, car la période d'apprentissage était très courte.
Ce terme est, à mon sens, impropre lorsqu'il désigne les Celtes avant la conquête romaine.
Les druides savaient écrire mais, pour des raisons religieuses, ils refusaient l'écriture pour ce qui était important.
Ce n'est qu'après la conquête romaine qu'ils sont devenus un peuple historique.

Je ne veut pas dire par là que tous les membre d'un peuple savaient écrire, mais qu'il y a des traces écrites de ce qu'ils ont fait.
C'est loin d'être anodin.
Lorsque vous trouvez un objet, par exemple, un couteau, vous pouvez l'analyser pour savoir à quoi il servait.
Sur les analyses, par exemple, si vous voyez des traces de viandes, vous pouvez faire des suppositions.
Mais vous n'aurez pas de certitude.Avec sa forme, vous pouvez deviner si le couteau servait à manger, à préparer le repas ou à tuer l'animal.
Si vous trouvez de la viande sur une pierre taillée, l'analyse de la forme sera plus délicate.
Par contre, si vous trouvez un texte expliquant la forme des couteaux en fonction de leur but, vous n'aurez plus de doutes.

Bien sûr, il ne faut pas croire les textes dans leur intégrité.
La personne qui raconte ce qu'elle fait aura toujours tendance à enjoliver les actions dont elle est fière et à masquer les actions dont elle a honte.
Mais l'analyse de la véracité d'un texte permet d'apprendre beaucoup de choses.
Par exemple, l'étude de «~L'Iliade et l'Odyssée~» d'Homère a permis de découvrir la ville de Troy plusieurs milliers d'années après son ensevelissement.

Le manque d'écrit pour les peintures rupestres pose un problème d'interprétation.
Il y a beaucoup d'hypothèses, celle qui me semble la plus sérieuse d'entre elles est liée au chamanisme.
Il est fort probable qu'un Chamane en transe ait pu peindre ce qu'il voyait.
Il est peu probable qu'un guerrier ait peint pour attirer la chance sur lui car les animaux chassés n'étaient pas les animaux peints.
Quelques soient les raisons de ces peintures, il est peu probable qu'une preuve de leur raison d'être soit faite un jour.

C'est un peu comme si vous allez dans un musée de peinture d'art moderne.
Si vous voyez une toile blanche, vous ne l'interpréterez pas de la même façon si elle est intitulée : «~La pureté~», «~Ours blancs faisant une bataille de boule de neige au pôle nord~» ou «~Le manque d'inspiration~».
Sauf si vous considérez, de façon très compréhensible, que quelque soit le titre, c'est du foutage de gueule.
Dans ce cas, vous l'interpréterez toujours de la même façon, mais vous pouvez quand même comprendre ce que je veux dire.

Voilà, donc, l'apport de l'écriture pour l'étude de l'histoire change notre façon d'analyser le passé.
Cet apport est unique, il est néanmoins très important.
L'apport de l'écriture à ceux qui écrivent est de deux sortes.
D'abord, la relation entre celui qui écrit et les autres.

Celui qui écrit est coupé des autres.
Cet apport peut sembler similaire au premier apport que j'ai indiqué, mais il est sensiblement différent.
Dans le cas précédent, nos historiens ont étudiés des textes qui ne leur étaient pas destinés.
La différence entre les deux cas est le contexte.
Par exemple, si je dis que Sarko a surtout aidé les plus riches, vous comprenez ce que je veux dire (que vous soyez d'accord ou pas ne changeant rien).
Mais un historien qui découvrirait cette phrase \Nombre{10000} ans plus tard pourrait ne jamais avoir entendu parler de Nicolas Sarkozy.

Celui qui écrit est donc coupé des autres, à la fois par la distance et par le temps.
Contrairement au language articulé, il y a un décalage entre le moment où une personne écrit et le moment où elle est lue.
Vous pouvez laisser un mot sur une table en sachant que vous devez partir, mais que la personne à qui ce message est adressé ne reviendra que dans une heure.
Vous pouvez aussi envoyer un message à une personne qui se trouve à des kilomètres de vous.
Oui, je sais, le téléphone et la télévision le permettent aussi, mais il s'agit de l'apport de l'écriture au niveau de l'innovation.
C'est à dire, bien avant l'existence des appareils électriques.

Cette coupure entre celui qui écrit et celui qui lit, a une conséquence importante.
Le message n'a besoin d'être créé qu'une fois pour être transmis à plusieurs personnes.
Il n'est plus utile de tout répéter, il suffit de transmettre les écrits.

Ensuite, l'apport de l'écrit pour la personne.
Il y a deux apports très importants.
Le premier est de servir de mémoire.
Quand un roi reçois ses impôts, il est possible qu'il connaisse tous ses vassaux (les premiers royaumes étaient beaucoup plus modestes que le royaume de France sous Charlemagne).
Par contre, au moment du paiement, le roi peut avoir plus de mal à se souvenir des terres et du nombre de bêtes possédés par ses vassaux.
L'écriture peut être un outil très important pour aider le roi à gérer son royaume, pour l'aider à savoir si les impôts sont plus importants que ceux de l'année précédente.

C'est ce qui était contesté par certains philosophes Grecs comme Platon.
L'écriture, en aidant la personne à faire moins d'efforts pour se souvenir avait une mémoire plus faible.
Les druides avaient une vision différente.
Ils acceptaient d'utiliser l'écriture grecque ou latine (l'écriture celte dite oghamique n'est apparue que beaucoup plus tard), mais que pour des choses de moindre importance.
L'importance était d'apprendre les textes, de cette façon, à sa mort, le druide emportait avec lui ses connaissances avec lui en changeant de monde.
Si le texte avait été écrit, il serait resté dans le même monde, jusqu'à ce que son support soit détruit.

L'inconvénient de cette méthode est que lorsque les druides ont disparus, une très grande partie de leur mémoire a disparue en même temps.
Même si la tradition orale a conservée une partie de ces textes pendant des siècles.

L'autre apport de l'écriture pour celui qui écrit est d'aider à la réflexion.
Lorsque vous pensez à quelque chose, votre esprit a toujours tendance à vagabonder.
L'écriture permet d'isoler sa pensée.
De se focaliser sue ce qui est important.
Vous avez souvent dû remarquer que quand quelque chose devenait confus, un petit dessin pouvait vous aider.
Le dessin n'est pas forcément une image, ça peut être quelques mots reliés entre eux.

Quand vous cherchez une liste de choses à faire, en notant les éléments trouvés, vous évitez d'en oublier et vous évitez de compter deux fois la même chose.
Une fois écrite, vous pouvez simplement ordonner les éléments de la liste de façon logique.
Vous pouvez arrêter votre réflexion en plein milieu, et revenir sur ce que vous aviez écrit pour savoir où vous en étiez.

L'écriture est donc une aide à la réflexion.
Cela veut dire qu'un peuple qui possède l'écriture est avantagé par rapport à un peuple qui n'écrit pas, toutes choses égales par ailleurs.
Des progrès ont été fait avant l'invention de l'écriture.
Des mythologies de peuples préhistoriques étaient très riches et ont montré de grandes réflexions.
L'écriture est un atout, pas un moyen incontournable de progrès.

\section{Les différents systèmes}
Il y a trois grands systèmes d'écriture.
Le premier est le système d'\Index{idéogramme}s.
Chaque caractère est un dessin.


